\section{Технические требования к программе}

\subsection{Требования к функциональным характеристикам}

ПО "Стеганографатор-2000" должно выполнять следующие функции:


\subsubsection{Общесистемные функции}
\begin{itemize}
	\item Аутентификация и авторизация пользователей
	\item Создание запроса на восстановление пароля
	\item Вывод статистики используемых ресурсов каждым пользователем
	\item Поддержка алгоритма шифрования путем встраивания данных в пространственной области для файлов формата BMP и GIF
	\item Поддержка алгоритмов шифрования методом сокрытия в служебных областях для файлов формата WAV.
\end{itemize}

\subsubsection{Административные функции}
\begin{itemize}
	\item Создание пользователей ПО
	\item Управление правами пользователей ПО
	\item Проверка права пользователей на работу со стеганографическим контейнером
\end{itemize}

\subsubsection{Функции шифрования}
\begin{itemize}
\item Создание стеганографического контейнера в произвольном файле формата BMP, GIF или WAV.
\item Помещение информационного файла в подготовленный стеганографический контейнер
\end{itemize}

\subsubsection{Функции дешифрования}
\begin{itemize}
	\item Проверка наличия стеганографического контейнера в произвольном файле формата BMP, GIF или WAV.
	\item Извлечение информационного файла из стеганографического контейнера
	\item Удаление информационного файла из стеганографического контейнера
\end{itemize}




\subsection{Требования к надежности}

Надежное функционирование программы должно быть обеспечено выполнением Заказчиком совокупности организационно-технических мероприятий, перечень которых приведен ниже:

\begin{itemize}
\item организацией бесперебойного питания технических средств;
\item использованием лицензионного программного обеспечения;
\item регулярным выполнением рекомендаций Министерства труда и социального развития РФ, изложенных в Постановлении от 23 июля 1998г. <<Об утверждении межотраслевых типовых норм времени на работы по сервисному обслуживанию ПЭВМ и оргтехники и сопровождению программных средств>>;
\item соблюдением государственных требований и регламентов в области обеспечения информационной безопасности, а также внутренних корпоративных регламентов Заказчика по обеспечению информационной безопасности.

\end{itemize}

\subsection{Условия эксплуатации}

Температура воздуха в помещении должна находиться в пределах 20-24°C, влажность воздуха не должна превышать 70\%. Атмосферное давление должно быть на уровне 760 мм ртутного столба. Эти условия соответствуют условиям эксплуатации современных офисных компьютеров, а также обеспечивают комфортное самочувствие сотрудников.

Рабочие станции с установленной программой должны обслуживаться специалистом в области информационной безопасности. Требования к сотрудникам, имеющим доступ к рабочим станциям с установленной программой, требования к специалистам по информационной безопасности, осуществляющим сервисное обслуживание, а также интервалы сервисного обслуживания должны соответствовать государственным, а также внутрикорпоративным регламентам, установленным на предприятии Заказчика.

\subsection{Требования к составу и параметрам технических средств}

В состав технического средства должен входить IBM-совместимый персональный компьютер (ПЭВМ), включающий в себя:
\begin{itemize}
	\item двухъядерный процессор с тактовой частотой каждого ядра не менее 2 ГГц; 
	\item оперативную память объемом не менее 4Гб и частотой не менее 1333МГц;
	\item жесткий диск объемом не менее 160Гб;
\end{itemize}

\subsection{Требования к информационной и программной совместимости}

Программа должна быть совместима с операционной системой Windows 7.
Исходные коды программы должны быть реализованы на языке C++ стандарта ISO/IEC 14882:2017.
В качестве среды разработки должна быть использована среда Borland C++ версии 5.13.

\subsection{Требования к маркировке и упаковке}

Программа поставляется в виде программного изделия на внешнем оптическом носителе.

Упаковка изделия должна осуществляться в упаковочную тару предприятия-изготовителя.

\subsection{Требования к транспортированию и хранению}

При транспортировании и хранении программного изделия должна быть обеспечена защита от попадания пыли и атмосферных осадков.
Температура окружающего воздуха должна находиться в пределах 5-30°C, относительная влажность воздуха не должна превышать 70\%, атмосферное давление должно быть в районе 760 мм ртутного столба.